**亚马逊河**（；；），位於[南美洲](../Page/南美洲.md "wikilink")，是世界[流量](../Page/流量.md "wikilink")、[流域最大的](../Page/流域.md "wikilink")、[支流最多的](../Page/支流.md "wikilink")、及第二长或者第一长的[河流](../Page/河流.md "wikilink")\[1\]\[2\]。亚马逊河流量达到平均每秒219,000[立方米](../Page/立方米.md "wikilink")，相比之下，长江河口年平均流量为32,400立方米每秒\[3\]，接近于7倍的[长江](../Page/长江.md "wikilink")，全年大约6,591立方千米，类比长江年平均径流960立方千米\[4\]，流量比排名后7名的总和还要大，7条河流中其中2条是亚马逊河的支流。亚马逊河占世界河流入海流量的20%；流域面积达7,050,000平方公里，占[南美洲面积的](../Page/南美洲.md "wikilink")40%，接近澳洲的国土面积，比两个[印度国土面积都要大](../Page/印度.md "wikilink")；支流數超過1萬5千条。

由于亚马逊河的流量巨大，所以距河口150公里內的海水都不鹹，海水含[盐量相当低](../Page/食盐.md "wikilink")，主河道有1.5到12公里宽，从河口向内河有3,700公里的航道，海船可以直接到达[秘鲁的](../Page/秘鲁.md "wikilink")[伊基托斯](../Page/伊基托斯.md "wikilink")，小一点的船可以继续航行780公里到达[阿库阿尔角](../Page/阿库阿尔角.md "wikilink")，再小的船还可以继续上行。

亚马逊河从[北纬](../Page/北纬.md "wikilink")5度伸展到[南纬](../Page/南纬.md "wikilink")20度，源头在[安第斯山高原中](../Page/安第斯山.md "wikilink")，离[太平洋只有很短的距离](../Page/太平洋.md "wikilink")，经过[秘鲁和](../Page/秘鲁.md "wikilink")[巴西在](../Page/巴西.md "wikilink")[赤道附近进入](../Page/赤道.md "wikilink")[大西洋](../Page/大西洋.md "wikilink")。

## 名称

原来亚马逊河没有一个总的名称，每条支流和每一段都有它自己的当地名称，[1502年以后](../Page/1502年.md "wikilink")，只是被叫做“大河”，后来在[西班牙语中叫](../Page/西班牙语.md "wikilink")*"maraña"*，意思是“纠缠”、“混乱”，现在演变成巴西的[马腊尼昂州的名称](../Page/马腊尼昂州.md "wikilink")。

[1542年](../Page/1542年.md "wikilink")，[西班牙探險家](../Page/西班牙.md "wikilink")[法蘭西斯科·德·奧雷亞納在亚马逊河流域探險時被](../Page/法蘭西斯科·德·奧雷亞納.md "wikilink")[印第安女戰士攻擊](../Page/印第安人.md "wikilink")，這些女戰士來自亞馬遜女兒國，根據奧雷亞納探險隊裡的[道明會修士](../Page/道明會.md "wikilink")[加斯帕爾·德·卡發耶的記載](../Page/加斯帕爾·德·卡發耶.md "wikilink")：「亞馬遜女勇士除了下體遮住以外，全身赤裸。她們手執弓箭，打起仗來以一當十。」\[5\]奧雷亞納一行以為遇到了[希臘神話中的](../Page/希臘神話.md "wikilink")[亚马逊女戰士](../Page/亚马逊人.md "wikilink")，而將大河命名為“亚马逊河”。

## 長度

由於河流長度測量方法並無定論，亚马逊河河長有著多種不同的說法，其中之一即為常見的6,400公里\[6\]，依此則稍短於[非洲的](../Page/非洲.md "wikilink")[尼羅河而位居世界第二長河](../Page/尼羅河.md "wikilink")。2007年，一群來自[巴西與](../Page/巴西.md "wikilink")[秘魯的學者共同宣稱找到新的源頭](../Page/秘魯.md "wikilink")\[7\]，据此河所得的最新長度達6,992.15公里，因而超越尼羅河成為世界第一長河\[8\]。但所謂「新河源」及因此而推演之「新河長」之正確性仍有待全球地理學界的檢驗。

## 地質史

亞馬孫河在遠古時代是自東往西流向太平洋，與今天的流向相反。直到安第斯山脈在南美洲西部隆起，被迫轉向東方流出，例如在河中可以找到二十多種和太平洋上品種近似的魟魚。河流首先在亞馬遜盆地形成大湖，後來湖泊乾涸，才形成目前的雨林景象。

## 源头和上游

[thumb的一片悬崖](../Page/图像:Amazon_origin_at_Mismi.jpg.md "wikilink")。只有一个木十字架为纪\]\]
亚马逊河的源头是在[安地斯山脈区中一个](../Page/安地斯山脈.md "wikilink")[海拔](../Page/海拔.md "wikilink")5,597米的[密斯米雪山的一条小溪](../Page/密斯米雪山.md "wikilink")，距离[的的喀喀湖约](../Page/的的喀喀湖.md "wikilink")160公里，距[利马约](../Page/利马.md "wikilink")700公里，[密斯米雪山作为源头是在](../Page/密斯米雪山.md "wikilink")1971年第一次认定，后来更精确的源头位置又在1996年\[9\]、2000年\[10\]和2007年\[11\]被多次重新确定。溪水先流入[劳里喀恰湖](../Page/劳里喀恰湖.md "wikilink")，再进入[阿普里马克河](../Page/阿普里马克河.md "wikilink")，阿普里马克河汇入[乌卡亚利河](../Page/乌卡亚利河.md "wikilink")，乌卡亚利河再与[马拉尼翁河汇合成亚马逊河主干流](../Page/马拉尼翁河.md "wikilink")。

从马拉尼翁河的支流瓦利亚加河以下，河流就从安第斯山区进入冲积平原，从这里到秘鲁和巴西交界的雅瓦里河，大约有2400公里的距离，河岸低矮，两岸森林经常被水淹没，只是偶尔有几个小山包，亚马逊河已经进入了亚马逊热带雨林中了。

## 亚马逊雨林

安第斯山以东，就是[亚马逊热带雨林了](../Page/亚马逊雨林.md "wikilink")，这是世界上最大的雨林，具有相当重要的[生态学意义](../Page/生态学.md "wikilink")，它的生物量足以吸收大量的[二氧化碳](../Page/二氧化碳.md "wikilink")，近年来保护亚马逊热带雨林已经成为一个重要的论题了，亚马逊热带雨林依靠亚马逊河流域非常湿润的气候，亚马逊河和她的100多个支流缓慢地流过这片高差非常小的平原，河岸旁的巴西城市[马瑙斯距离大西洋有](../Page/马瑙斯.md "wikilink")1,600公里，但海拔只有4米。

这个雨林的生物多样化相当出色，聚集了250万种[昆虫](../Page/昆虫.md "wikilink")、上万种[植物和大约](../Page/植物.md "wikilink")2千种[鸟类和](../Page/鸟类.md "wikilink")[哺乳动物](../Page/哺乳动物.md "wikilink")，生活着全世界鸟类总数的五分之一。有的专家估计每平方公里内大约有超过7萬5千种的树木、15万种高等植物，包括有9万吨的植物生物量。

## 洪水

[right](../Page/图像:Amazon-river-NASA.jpg.md "wikilink")

[Manaus_Encontro_das_aguas_10_2006_103_8x6.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Manaus_Encontro_das_aguas_10_2006_103_8x6.jpg "fig:Manaus_Encontro_das_aguas_10_2006_103_8x6.jpg")
[right](../Page/图像:Amazon-river-delta-NASA.jpg.md "wikilink")
[right](../Page/图像:Manaus-Amazon-NASA.jpg.md "wikilink")
季节性的降雨使亚马逊河和其支流经常泛滥，在雨季河道平均深达40米，宽展到平均38公里，从11月份开始涨水，直到第二年6月份，然后回落到10月份。其支流内格罗河水的涨落和干流还不在同一时间，雨季是从2月或3月开始，涨到6月开始和主干流一起回落。另一个支流马代腊河的涨落要比主流提前两个月。

在雨季裡，亚马逊河淹没了几十万平方公里，洪水深度在有些地方比旱季水位最低时高出12到15米，在伊基托斯附近高出6米；在泰弗附近是15米；在奥比多斯附近是11米，在帕腊河是4米。

## 下游

亚马逊河在有些地方河宽达6到10公里，有的地方河水分为两股，中间形成复杂的自然河网，形成许多大小岛屿，比河面高出不到5米，在最窄的地方，如离河口600公里的奥比多斯，河流只有1.6公里宽，但有60米深，这时河水流速达到每小时6至8公里。加拿利亚村在内格罗河和主干流汇合的大弯道附近，直到下游1,000公里地方，和亚马逊河的河口附近相似，地势低窪，广大区域都淹没在水中，森林只有树的上半部伸出水面。从内格罗河到马代腊河河岸低矮，只有[巴西城市](../Page/巴西.md "wikilink")[瑪瑙斯附近才有一些起伏的山地](../Page/瑪瑙斯.md "wikilink")，在奥比多斯附近有一个陡峭的悬崖，有20米高，后面是低矮的山地。亚马逊河下游可能以前是大西洋的一个海峡。

只有不到10%的亚马逊河河水流入奥比多斯以下的流域，有很少量的水是来自北方山谷奥比多斯以上的流域有5百万平方公里，以下只有一百万平方公里，只有上游的20%。这没有算上紧口河口的支流托坎廷斯河流域的一百万平方公里。

在下游兴古河对面的北岸有许多平顶的小山，延展大约有240公里。兴古河以上的南岸是阿勒格尔山，一路的峭壁约束着亚马逊河的河岸，直到圣塔仑，然后折向西南，形成另一条支流塔帕若斯河的河谷。

## 河口

河口在最宽的入海处大约有330公里，作为最后一条支流托坎廷斯河的下游的帕腊河有60公里宽，在河口帕腊河和亚马逊河主河道之间有一个几乎有[丹麦一样大的](../Page/丹麦.md "wikilink")[馬拉若島](../Page/馬拉若島.md "wikilink")。

## 激浪潮

从河口向北，直到[圭亚那边界的](../Page/圭亚那.md "wikilink")160公里，都是沙滩和暗礁，这儿的潮汐叫做激浪潮，水深不足7公呎，但激浪潮大声咆哮，以每小时15到25公里的速度冲击海岸，浪高达1.5到4米，所以亚马逊河形不成三角洲，大海迅速地将亚马逊河携带的泥沙捲走。

## 水生生物

亚马逊河水中生活着多种水生生物，亚马逊海豚是世界上体形最大的淡水海豚，成体可达2.6米，还有[食人魚](../Page/食人魚.md "wikilink")，牠们成群生活，可能攻击人畜，虽然有许多专家不认为牠们这麽可怕，但在1981年在奥比多斯的翻船事故中有300人丧生在牠们口中\[12\]。

在亚马逊河流域的浅水中还有水蟒，是世界上最大的[蛇](../Page/蛇.md "wikilink")，牠们大部分时间在水中，只把鼻孔露出水面，但水蟒一般不攻击渔民。河中还有几千种[鱼类](../Page/鱼.md "wikilink")、蟹和龟鳖类生活。

## 主要支流

亚马逊河有1000多条支流，主要的支流从上游算起是：

  - [馬拉尼翁河](../Page/馬拉尼翁河.md "wikilink")
      - 聖地牙哥河（Santiago River）
      - [莫羅納河](../Page/莫羅納河.md "wikilink")
      - [帕斯塔薩河](../Page/帕斯塔薩河.md "wikilink")
      - [瓦亞加河](../Page/瓦亞加河.md "wikilink")
      - [蒂格雷河](../Page/蒂格雷河.md "wikilink")
          - [科連特河](../Page/科連特河.md "wikilink")
  - [乌卡亚利河](../Page/乌卡亚利河.md "wikilink")
      - [佩雷內河](../Page/佩雷內河.md "wikilink")
      - [埃納河](../Page/埃納河_\(南美洲\).md "wikilink")
          - [阿普里马克河](../Page/阿普里马克河.md "wikilink")
              - 潘帕斯河（Pampas River）
      - [乌鲁班巴河](../Page/乌鲁班巴河.md "wikilink")
      - 帕奇特阿河（Pachitea River）
      - 塔皮切河（Tapiche River）
  - [纳波河](../Page/纳波河.md "wikilink")
      - [阿瓜里科河](../Page/阿瓜里科河.md "wikilink")
      - [庫拉賴河](../Page/庫拉賴河.md "wikilink")
  - [查哇利河](../Page/查哇利河.md "wikilink")
  - [普圖馬約河](../Page/普圖馬約河.md "wikilink")
  - [雅普拉河](../Page/雅普拉河.md "wikilink")（Japurá River）/卡克塔河（Caquetá River）
  - [普鲁斯河](../Page/普鲁斯河.md "wikilink")
  - [内格罗河](../Page/內格羅河_\(亞馬遜河\).md "wikilink")
  - [瑪代拉河](../Page/瑪代拉河.md "wikilink")
  - [特龍貝塔斯河](../Page/特龍貝塔斯河.md "wikilink")
  - [塔帕若斯河](../Page/塔帕若斯河.md "wikilink")
      - [特利斯皮里斯河](../Page/特利斯皮里斯河.md "wikilink")
      - [茹魯埃納河](../Page/茹魯埃納河.md "wikilink")
  - [欣古河](../Page/欣古河.md "wikilink")

## 关于长度的争议

尽管“[尼罗河还是亚马逊河是世界上最长的河流](../Page/尼罗河.md "wikilink")？”已经被争论了许多年，但地理学权威们在历史上的共识是亚马逊河是世界第二长河流，尼罗河最长。不过，至今由不同地理学家测量所得的亚马逊河长度在之间。通常说，亚马逊河“至少”有长。\[13\]尼罗河被报告过的长度在之间。通常说，它长“约”。\[14\]有很多因素可以影响到测量的结果。

2007年，一项由巴西科学家进行的实地探险得出结论，亚马逊河实际上比尼罗河长65公里。\[15\]（IBGE）在2008年通过[卫星图像再次计算了亚马逊河的长度](../Page/资源一号卫星.md "wikilink")。他们使用2007年被巴西科学家标定的源头来计算亚马逊河的长度，计算出的长度为。使用同样的技术计算出的尼罗河长度是，尽管比以前的估计长些，但还是要比亚马逊河短。\[16\]

但是，有很多因素可以影响到测量的结果，比如河流起点和终点的确定\[17\]，亚马逊河深受季节性的气候变化影响的复杂多变的河床\[18\]等。因此，亚马逊河的长度仍然有待确定和争论。\[19\]。

## 相關條目

  - [亚马逊雨林](../Page/亚马逊雨林.md "wikilink")

## 注釋

## 外部链接

  - [亚马逊河介绍（英文）](http://www.extremescience.com/AmazonRiver.htm)

  - [南美洲地图（英文）](https://web.archive.org/web/20050205084049/http://mitosyfraudes.8k.com/photoEng-2.html)

  - [亚马逊河图片（英文）](http://www.underwatercolours.com/amazon/ss07.html)

  - [亚马逊河和雨林图片（英文）](http://www.junglephotos.com)

  - [亚马逊河网站（英文）](http://www.mbarron.net)

  - [亚马逊河流域（英文](https://web.archive.org/web/20041214073810/http://earthtrends.wri.org/maps_spatial/maps_detail_static.cfm?map_select=410&theme=2)

  -
[\*](../Category/亞馬遜河.md "wikilink")
[Category:地理之最](../Category/地理之最.md "wikilink")

1.   Facts, History, Animals, &
    Map|url=[https://www.britannica.com/place/Amazon-River|work=Encyclopedia](https://www.britannica.com/place/Amazon-River%7Cwork=Encyclopedia)
    Britannica|accessdate=2019-03-23|language=en}}

2.

3.

4.

5.

6.

7.
8.
9.

10.

11.

12. [‘River Monsters’ uncovers tale of deadly Amazon fish
    attack](http://nypost.com/2014/04/05/river-monsters-uncovers-tale-of-deadly-amazon-fish-attack/)
    - New York Post

13.

14.

15.

16.

17.
18.
19.